**淡水廳**，初設於1723年（[雍正元年](../Page/雍正.md "wikilink")），為[台灣清治時期的行政區劃](../Page/台灣清治時期.md "wikilink")，北台灣政經中心，將原[諸羅縣轄區](../Page/諸羅縣.md "wikilink")[虎尾溪以北設](../Page/虎尾溪.md "wikilink")[彰化縣](../Page/彰化縣_\(清朝\).md "wikilink")，同時設置[臺灣府淡水捕盜同知負責稽查北路](../Page/臺灣府淡水捕盜同知.md "wikilink")，兼督捕務。1731年（雍正9年），始正式分割[大甲溪以北至雞籠劃為轄區](../Page/大甲溪.md "wikilink")，專歸淡水同知管理，改官職為[台灣府淡水撫民同知](../Page/台灣府淡水撫民同知.md "wikilink")\[1\]。

淡水廳隸屬於[台灣府](../Page/台灣府.md "wikilink")，廳治初期暫設於[彰化縣的](../Page/彰化縣.md "wikilink")[彰化縣城](../Page/彰化縣城.md "wikilink")，1731年遷至同縣的沙轆（今[沙鹿區](../Page/沙鹿區.md "wikilink")），1733年（另說1756年\[2\]）始遷入廳治[竹塹城](../Page/竹塹城.md "wikilink")（今
新竹市）\[3\]，自此之後，竹塹城成為[北台灣政經文化教育的中心](../Page/北台灣.md "wikilink")。廳城初期並無城牆，僅在四週遍植莿竹。1806年，因民亂之故築起土圍。1829年建成磚石城垣，名為淡水廳城，又名[竹塹城](../Page/竹塹城.md "wikilink")。

淡水廳首長為[台灣府淡水撫民同知](../Page/台灣府淡水撫民同知.md "wikilink")，不得攜眷，任滿昇轉。職責明定為上承欽部憲件，下理錢糧，清丈土地，治刑補盜。1876年1月16日（清[光緒元年](../Page/光緒.md "wikilink")12月20日）以台北[艋舺地方增設](../Page/艋舺.md "wikilink")[台北府](../Page/台北府.md "wikilink")\[4\]，管轄大甲溪以北直達後山，而原淡水廳以頭重溪為界，以北至遠望坑新設[淡水縣為台北府首縣](../Page/淡水縣.md "wikilink")，以南至大甲溪為界。[竹塹城地方](../Page/竹塹城.md "wikilink")，改設[新竹縣](../Page/新竹縣_\(清朝\).md "wikilink")，淡水廳終止，歷時144年。

## 行政區劃

1740年（[乾隆五年](../Page/乾隆.md "wikilink")），淡水海防廳下轄二保，管三十五庄\[5\]：

  - [淡水堡](../Page/淡水堡.md "wikilink")：八里坌庄、滬尾庄、大屯庄、竿蓁林庄、關渡庄、北投庄、八芝蓮林庄、奇里岸庄、瓦笠庄、興仔武朥灣庄、大佳臘庄、圭母子庄、大灣庄、水興庄、興直庄、加里珍庄、擺接庄、山腳庄、八里坌仔庄、海山庄、坑仔庄、虎茅庄、奶芴庄、澗仔歷庄、甘棠庄。
  - [竹塹堡](../Page/竹塹堡.md "wikilink")：南庄、北庄、芝巴里庄、大溪墘庄、翠豐庄、猫兒錠庄、中港庄、永安庄、猫盂印斗庄、吞霄庄。

至1762年（[乾隆二十七年](../Page/乾隆.md "wikilink")），淡水廳行政區劃新分及加增後，共計一百三十二庄\[6\]。

  - 廳城南：香山庄、南勢庄、西勢庄、隆恩庄、番婆庄、嵌頭庄、田寮庄、南庄、北庄、中港庄、加志閣庄、貓星庄、後壟庄、新港仔庄、貓盂莊、宛裡庄、後壟街、船頭庄、西庄、打那叭庄、白沙墩、頭湖庄、二湖庄、三湖庄、吞霄庄、房裡庄、山柑庄、日北庄、大甲庄。

<!-- end list -->

  - 廳城北：水田庄、湳仔庄、竹塹庄、樹林頭庄、金門厝、造船港、二十張犁庄、鹿場庄、麻園庄、貓兒椗庄、枋藔庄、婆老粉庄、紅毛港庄、蠔殼港庄、大溪墘庄、白沙墩庄、芝芭里庄、安平鎮南勢庄、北勢庄、澗仔瀝庄、外𧒄仔瀝、加冬庄、南興庄、龜崙庄、八座厝、桃仔園庄、霄裡庄、南靖庄、尖山庄、奶笏庄、甘棠庄、南嵌庄、虎茅庄、大湖庄、鍾厝庄、潭底庄、坑仔口庄、田寮庄、大南灣、小南灣、長道坑庄、三角埔、石頭溪庄、海山庄、隆恩庄、彭厝庄、中庄仔、中港厝庄、塭仔庄、新莊街、山腳庄、永興庄、擺接庄、新埔庄、火燒庄、加里珍庄、頭重埔庄、大牛椆庄、八里坌庄、埤頭庄、石灰窯庄、廣福庄、柑林庄、員林仔庄、清水坑庄、牛埔庄、南勢庄、二十八張犁庄、秀朗庄、芎蕉腳庄，武朥灣庄、大坪林庄、彰和庄、永和庄、朱厝崙庄、萬盛庄、古亭村庄、艋舺渡街、奇武卒庄、大浪泵庄、中崙庄、下埤頭庄、大加蚋庄、上碑頭庄、興福庄、內埔仔庄、新莊仔、塔塔悠庄、貓里錫口庄、里族庄、內湖庄、南港仔庄、和尚洲庄、峰仔崎庄、石角庄、八芝蘭林庄、瓦笠庄、北投庄、唭哩岸庄、干豆庄、八里坌仔庄、滬尾庄、芋蓁林庄。

至1871年（[同治十年](../Page/同治.md "wikilink")），淡水廳所屬街里如下\[7\]：

  - [廳城內](../Page/竹塹城.md "wikilink")：
      - 東：東門街、暗街仔、武營頭、井仔頭
      - 西：西門街、義學口、後番車路
      - 南：南門街（文興街）、巡司衙口
      - 北：北門街、太爺街

<!-- end list -->

  - 城外東廂二十五莊：東勢莊、下車店莊、大陂坪莊、埔仔頂莊、牛路頭莊、柴梳山莊、麻園堵莊、二十張犁莊、白沙墩莊、鬥侖莊、八張犁莊、六張犁莊、鹿場莊、番仔寮莊、隘口莊、五塊厝莊、[九芎林莊](../Page/九芎林莊.md "wikilink")、頂下嵌莊、鹿寮坑莊、十股林莊、五股林莊、石壁潭莊、山豬湖莊、猴洞莊、[橫山莊](../Page/橫山莊.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 城外西廂一十莊：隙仔莊、南勢莊、牛埔莊、茇仔林莊、虎仔山莊、浸水莊、三塊厝莊、羊寮莊、香山莊、汧水港莊。

<!-- end list -->

  - 城外南廂二莊：巡司埔莊、溪仔底莊。

<!-- end list -->

  - 城外北廂一十七莊：水田莊、湳仔莊、金門厝莊、舊社莊、麻園莊、頂溪洲莊、新莊仔莊、白地粉莊、溪心灞莊、嵌頂莊、鳳鼻尾莊、[紅毛港莊](../Page/紅毛港莊.md "wikilink")、蠔殼港莊、[笨仔港莊](../Page/笨仔港莊.md "wikilink")、大溪墘莊、芝葩裏莊、鳳山崎莊。

<!-- end list -->

  - 城外東北廂一十六莊：新社莊、豆仔埔莊、枋寮莊、[新埔莊](../Page/新埔莊.md "wikilink")、大茅埔莊、五份埔莊、六股莊、石崗仔莊、烏樹林莊、鹽菜甕莊、三峽水莊、婆老粉莊、[大湖口莊](../Page/大湖口莊.md "wikilink")、崩陂莊、[楊梅壢莊](../Page/楊梅壢莊.md "wikilink")、頭重溪莊。

<!-- end list -->

  - 城外西北廂一十莊：侖仔莊、沙侖仔莊、樹林頭莊、苦苓腳莊、槺榔莊、油車港莊、船頭莊、南北汕莊、下溪洲莊、魚寮莊。

<!-- end list -->

  - [桃澗堡二十九莊](../Page/桃澗堡.md "wikilink")：[中壢街](../Page/中壢街.md "wikilink")、內壢溪莊、嵌腳莊、下茄冬莊、新莊仔莊、赤嵌莊、大埔莊、坑仔口莊、過溪仔莊、[南嵌街](../Page/南嵌街.md "wikilink")、[桃仔園街](../Page/桃仔園街.md "wikilink")、龜侖口莊、大湳莊、埔頂莊、霄裏新興莊、[八塊厝莊](../Page/八塊厝莊.md "wikilink")、銅鑼圈莊、龍潭陂莊、三坑仔莊、舊社仔莊、東勢莊、南勢莊、[安平鎮莊](../Page/安平鎮莊.md "wikilink")、山仔頂莊、宋厝莊、八張犁莊、貓朥合莊、黃泥塘莊、員樹林仔莊。

<!-- end list -->

  - [海山堡一十七莊](../Page/海山堡.md "wikilink")：風櫃店莊、潭底莊、山仔腳莊、樟樹窟莊、南靖厝莊、尖山莊、鷹哥石莊、大湖莊、二甲九、莊中莊、大姑嵌莊、[三角涌莊](../Page/三角涌莊.md "wikilink")、橫溪莊、劉厝莊、柑園莊、石頭溪莊、彭厝莊。

<!-- end list -->

  - [興直堡一十九莊](../Page/興直堡.md "wikilink")：龜侖頂莊、搭寮坑莊、陂角店莊、[新莊街](../Page/新莊街.md "wikilink")、中港厝莊、中塭莊、頭重莊、[和尚洲莊](../Page/和尚洲莊.md "wikilink")、武朥灣莊、[三重埔莊](../Page/三重埔莊.md "wikilink")、洲仔尾莊、[關渡莊](../Page/關渡莊.md "wikilink")、[八里坌街](../Page/八里坌街.md "wikilink")、大坪頂莊、大小南灣莊、山腳莊、大牛椆莊、烏嶼寮莊、長道坑莊。

<!-- end list -->

  - [芝蘭堡三十二莊](../Page/芝蘭堡.md "wikilink")：[劍潭莊](../Page/劍潭莊.md "wikilink")、[內湖莊](../Page/內湖莊.md "wikilink")、角角溝、有臘莊、[芝蘭街](../Page/芝蘭街.md "wikilink")、[毛少翁社](../Page/毛少翁社.md "wikilink")、淇裏岸莊、[北投社](../Page/北投社.md "wikilink")、嗄嘮別莊、雞北屯社、雞柔山店莊、[大屯社](../Page/大屯社.md "wikilink")、[小雞籠社](../Page/小雞籠社.md "wikilink")、石門汛莊、[金包裏街](../Page/金包裏街.md "wikilink")、[野柳莊](../Page/野柳莊.md "wikilink")、馬煉社、大武侖莊、[大雞籠街](../Page/大雞籠街.md "wikilink")、深澳莊、跌死猴莊、鼻頭莊、三貂社、燦光寮莊、丹裏莊、獅球嶺莊、田寮港莊、長潭堵莊、苧仔潭莊、武丹坑莊、頂雙溪莊、魚桁仔莊。

<!-- end list -->

  - [大加臘堡一十六莊](../Page/大加臘堡.md "wikilink")：艋舺下嵌莊、三板橋莊、古亭莊、大灣莊、林口莊、上陂頭莊、[錫口街](../Page/錫口街.md "wikilink")、新南莊、[南港仔街](../Page/南港仔街.md "wikilink")、搭搭攸莊、東勢莊、新莊仔莊、奎府聚莊、大隆同莊、[社仔莊](../Page/社仔莊.md "wikilink")、溪洲底莊。

<!-- end list -->

  - [石碇堡一十四莊](../Page/石碇堡.md "wikilink")：樟樹灣莊、叭嗹港莊、[水返腳街](../Page/水返腳街.md "wikilink")、康誥坑莊、保長坑莊、五堵莊、六堵莊、七堵莊、八堵莊、暖暖莊、石錠內莊、四腳亭莊、枋仔瀨莊、鯽魚坑莊。

<!-- end list -->

  - [拳山堡一十四莊](../Page/拳山堡.md "wikilink")：[公館街](../Page/公館街.md "wikilink")、溪仔口莊、大坪林莊、[秀朗社](../Page/秀朗社.md "wikilink")、暗坑仔莊、青潭莊、十五分莊、內湖莊、木柵莊、頭重溪莊、萬順寮莊、深坑仔莊、土庫莊、楓林莊。

<!-- end list -->

  - [擺接堡一十七莊](../Page/擺接堡.md "wikilink")：加蠟仔莊、港仔嘴莊、芎蕉腳莊、龜侖蘭莊、[枋寮街](../Page/枋寮街.md "wikilink")、新埔墘莊、南勢角莊、後埔莊、員山仔莊、藤寮坑莊、冷水坑莊、社後莊、柑林陂莊、大安寮莊、員林仔莊、火燒莊、柏仔林溪洲莊。

<!-- end list -->

  - [中港堡二十六莊](../Page/竹南一堡.md "wikilink")：山寮莊、後厝莊、中港莊、中港社、湖底莊、澎湖厝莊、海口莊、塭仔頭莊、番婆莊、香山厝莊、三角店莊、大牛欄莊、上下山腳莊、後莊、嵌頂莊、涂牛口莊、二十分莊、東莊、隆恩莊、田寮莊、蘆竹湳莊、水流潭莊、上下茄冬莊、鬥換坪莊、三灣莊、南港莊。

<!-- end list -->

  - [後壟堡三十三莊](../Page/苗栗一堡.md "wikilink")：山仔頂莊、百三莊、圓寶莊、[後壟街](../Page/後壟街.md "wikilink")、大莊、海豐莊、溝仔背莊、新港埔莊、車路頭莊、田寮莊、西山莊、芒花埔莊、社寮崗莊、嘉志閣莊、[貓裏街](../Page/貓裏街.md "wikilink")、蛤仔市莊、大墻圍莊、芎蕉灣莊、七十分、樟樹灣莊、銅鑼灣莊、高埔莊、頭湖莊、二湖莊、三湖莊、四湖莊、溪洲莊、松仔腳莊、後壟底莊、南勢莊、打哪叭莊、牛欄埔莊、白沙墩莊。

<!-- end list -->

  - [苑裏堡十五莊](../Page/苗栗二堡.md "wikilink")：[吞霄街](../Page/吞霄街.md "wikilink")、[吞霄社](../Page/吞霄社.md "wikilink")、北勢窩社、竹仔林莊、五里牌莊、涂城莊(土城)、[苑裏街](../Page/苑裏街.md "wikilink")、古亭笨莊、山柑莊、榭苓莊、日北莊、昆社、貓裏社、房裏社、房裏莊。

<!-- end list -->

  - [大甲堡六十三莊](../Page/苗栗三堡.md "wikilink")：大甲土城、東莊、六分莊、磁磘莊、馬鳴埔莊、鐵砧山腳莊、新厝仔莊、內水尾莊、頭分田莊、大甲東番社、墩仔腳莊、中和莊、舊社莊、四塊厝莊、圳寮莊、牛椆坑莊、泉洲厝莊、犁頭鏢莊、彰界圳寮莊、中厝莊、後裏莊月眉莊、頂店莊、社尾莊、橫圳莊、松仔腳莊、營盤口莊、樹仔腳莊、九張犁莊、日南莊、日南番社、三張犁莊、蘆濫莊、打鐵莊、刪柑莊、五塊寮莊、雙寮莊、西勢社、[大安街](../Page/大安街.md "wikilink")、海墘厝莊、北汕莊、頂大安莊、下大安莊、十三甲莊、五甲莊、田心仔莊、三十甲莊、田中央仔莊、頂莊仔莊、腳踏莊、蘊寮莊、龜殼莊、中莊、南莊、南埔莊、東勢尾莊、六塊厝莊、水卡頭莊、福興莊、埔姜林莊、三塊厝莊、牛埔仔莊、番仔寮莊。

## 相關條目

  - [新竹市](../Page/新竹市.md "wikilink")
  - [台北府](../Page/台北府.md "wikilink")
  - [淡水縣](../Page/淡水縣.md "wikilink")
  - [厅 (行政区划)](../Page/厅_\(行政区划\).md "wikilink")

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

[淡水廳](../Category/淡水廳.md "wikilink")
[Category:台湾清治时期的厅](../Category/台湾清治时期的厅.md "wikilink")
[Category:1731年建立的行政区划](../Category/1731年建立的行政区划.md "wikilink")
[Category:1875年废除的行政区划](../Category/1875年废除的行政区划.md "wikilink")

1.  [《淡水廳志》介紹資料](http://www.ylib.com/search/ShowBook.asp?BookNo=V5128)

2.
3.  程光裕、徐聖謨，《中國歷史地圖 上冊》，中國文化大學出版部，1980年，第78頁

4.  《[臺灣文獻叢刊](../Page/臺灣文獻叢刊.md "wikilink")》〈臺灣輿地彙鈔〉，台灣省文獻委員會（今[國史館臺灣文獻館](../Page/國史館臺灣文獻館.md "wikilink")），台北：台灣銀行經濟研究室，1996年重印，第113-116頁，《[清朝續文獻通考](../Page/清朝續文獻通考.md "wikilink")》卷315，劉錦藻，〈臺灣省輿地考〉乙文

5.  劉良璧，《重修福建臺灣府志》，卷之五城池：坊里，1740年

6.  余文儀，《續修臺灣府志》，卷二規制：坊里，1762年

7.  陳培桂，《淡水廳志》，卷三街里，1871年